# __Projecte ASIX 2k22__
## __Escola Del Treball__
### __2HISX 2021-2022__
### __Aaron Andal & Cristian Condolo__


<br>
<br>
<br>
<br>

# __CryptoSEC__: "_Careful where you step in_"


![](https://github.com/KeshiKiD03/asixproject2k22/blob/main/Photos/CryptoSECLogo.png?raw=true)




<br>
<br>
<br>




# __Index__

+ **Descripció/Biografia**: [--> readME <--](#descripcióbiografia)

+ **Practica**: [--> readME <--](#practica-installar-wazuh-server-a-ubuntu-2004)

+ **Bibliografia**: [--> readME <--](#bibliografia)


# __Wazuh_

> __NOTA: S'ha intentat la instal·lació i configuarció de Wazuh però ha donat molts problemes (_tried_)__

## __Descripció/Biografia__

**Que es?**
- Wazuh és un sistema de detecció d'intrusos en host de codi obert i lliure (HIDS).

- Wazuh és una solució de monitorització de seguretat gratuïta, de codi obert i llista per a empreses, monitorització d'integritat, resposta a incidents i compliments.

- Wazuh és una plataforma Open Source utilitzada per a la prevenció, detecció i resposta a les amenaces.

**Que fa?** 

**Que pot fer?**
- Realitza anàlisi de registre, comprovació dintegritat, supervisió del registre de Windows, detecció de rootkits, alertes basades en el temps i resposta activa.

- És capaç de protegir càrregues de treball en entorns locals, virtualitzats, en contenidors i al núvol.

- Wazuh aborda la necessitat de supervisió i resposta contínua a les amenaces avançades.

- Wazuh ajuda a detectar processos d'explotació ocults que són més complexos que un simple patró de signatura i que es poden utilitzar per evadir els sistemes antivirus tradicionals.

- Es pot utilitzar per monitoritzar punts finals, serveis al núvol i contenidors, i per afegir i analitzar dades de fonts externes.

- Proporciona detecció d'intrusions per a la majoria de sistemes operatius, incloent-hi Linux, AIX, HP-UX, macOS, Solaris i Windows.

- Wazuh té una arquitectura centralitzada i multiplataforma que permet que múltiples sistemes siguin fàcilment monitoritzats i administrats.

- Wazuh pot ser configurat per enviar alertes a syslog. Aquests mansatges poden ser enviats a la interfície web de ServicePilot en temps real per syslog per a la seva anàlisi centralitzada.

- A més, l'agent de Wazuh proporciona capacitats de resposta activa que es poden utilitzar per bloquejar un atac de xarxa, detectar un procés maliciós o posar en quarantena un arxiu infectat amb codi maliciós (malware).


**Com ho fa?**
- La solució Wazuh consta d'un agent de seguretat per a punts finals, desplegat als sistemes supervisats, i un servidor de gestió, que recull les dades de recopilades pels agents.

- Se centra a proporcionar la visibilitat adequada, amb els coneixements necessaris per ajudar les anàlisis de seguretat a descobrir, investigar i respondre a les amenaces i campanyes d'atac a diversos punts.


**Wazuh proporciona les capacitats següents:**
- __Anàlisi de seguretat__:
  - Wazuh s'utilitza per recol·lectar, agregar, indexar i analitzar dades de seguretat, ajudant les organitzacions a detectar intrisions, amenaces i comportaments anòmals dins de la xarxa.

  - A mesures que les amenaces cibernetiques es tornen més sofisticades, es requereix de monitoratge en temps real i anàlisi de seguretat per a una ràpida detecció i remediació de les amenaces.


- __Detecció d'intrusions__:
  - Els agents de Wazuh analitza els sistemes monitoritzats buscant codi maliciós, rootkits i anomalies sospitoses. També poden detectar fitxers i processos ocults, ports de xarxa a l'escolta no registrat i inconsistències a les respostes a les trucades del sistema.

  - A més d'aquestes capacitats dels agents, el servidor utilitza signatures per detectar intrusions, usant un motor d'expressions regulars per analitzar les dades dels logs.


- __Anàlisi de les dades de logs__:
  - Als registres de sistemes, dispositius i aplicacions de la seva infraestructura, hi ha moltes situacions en què hi ha evidència d'atac. Wazuh es pot utilitzar per recopilar i analitzar dades de registre automàticament.

  - Els agents de Wazuh llegeixen els logs de les aplicacions i del sistema operatiu i els envien de forma segura al servidor central per emmagatzemar-los i fer una anàlisi basada en regles. Aquestes regles ajuden a tenir coneixement d'errors del sistema o d'aplicació, errors de configuració, intents i/o èxit d'activitats malicioses, violacions de la política de seguretat i altres problemes d'operació o seguretat.


- __Monitorització de la integritat de fitxers__:
  - Wazuh monitoritza el sistema de fitxers i identifica els canvis realitzats en el contingut, els permisos, la propietat i els atributs dels fitxers que han de vigilar. A més, identifica de forma nativa els usuaris i les aplicacions que s'utilitzen per crear o modificar fitxers.


- __Detecció de vulnerabilitats__:
  - Els agents de Wazuh extreuen dades de l'inventari de programari i envien aquesta informació al servidor, on es correlaciona amb les bases de dades CVE (Common Vulnerabilities and Exposure) contínuament actualitzades, per identificar programari vulnerable conegut.

  - L'avaluació de les vulnerabilitats de forma automàtica ens ajuda a trobar els punts vulnerables als actius crítics i prendre les accions correctives necessàries abans que siguin explotades pels atacants.


- __Avaluació de la configuració__:
  - Wazuh ens ajuda a supervisar els ajustaments de configuració del sistema i les aplicacions per assegurar-nos que compleixi amb les polítiques de seguretat i estàndards.

  - Els agents duen a terme escanejats periòdics per detectar les aplicacions que es coneix que són vulnerables, no aplicades o configurades de forma insegura. A més, les revisions es poden personalitzar i fer a mida per adequar-se a la nostra organització.


- __Respostes a incidents__:
  - Wazuh proporciona respostes activa llistes per ser utilitzades per tal de dur a terme diverses contramesures, com ara bloquejar accés a un sistema de lorigen de lmenaça, per fer front a les amenaces.

  - A més, Wazuh es pot utilitzar per executar ordres remotament o consultes al sistema, identificant indicadors de compromís (IOCs) i ajudant altres activitats forenses o tasques de resposta a incidents.


- __Compliment normatiu__:
  - Wazuh proporciona alguns dels controls de seguretat necessaris per complir amb els estàndards i regulacions de la indústria.

  - Wazuh es pot utilitzar per complir els requisits PCI DSS, GPG135 o GDPR6, utilitzant la seva interfície d'usuari web que proporciona informes i panells de control (dashboards) que ens poden ajudar a aquest compliment.

- __Monitorització de la seguretat__:
  - Wazuh ajuda a la monitorització de la infraestructura al núvol de proveïdors com Amazon AWS, Azure o Google Cloud.

  - A més, Wazuh proporciona regles per avaluar la configuració del seu entorn de núvol, detectant fàcilment les debilitats.

- __Seguretat en contenidors__:
  - Wazuh proporciona visibilitat de seguretat als hosts i contenidors Docker, monitoritzant el seu comportament i detectant amenaces, vulnerabilitats i anomalies.

  - L'agent de Wazuh té una integració nativa amb el motor Docker que permet als usuaris monitoritzar imatges, volums, configuracions de xarxa i contenidors en execució.

## __Practica__: Instal·lar Wazuh Server a Ubuntu 20.04

#### Instal·lar dependencies
```
sudo apt update
sudo apt install curl apt-transport-https unzip wget libcap2-bin software-properties-common lsb-release gnupg2
```

#### Instal·lar Wazuh Manager
```
curl -s https://packages.wazuh.com/key/GPG-KEY-WAZUH | sudo apt-key add –
echo “deb https://packages.wazuh.com/4.x/apt/ stable main” | sudo tee /etc/apt/sources.list.d/wazuh.list
sudo apt update
sudo apt install wazuh-manager
sudo systemctl daemon-reload
sudo systemctl enable –now wazuh-manager
systemctl status wazuh-manager
```

#### Instal·lar ELK Stack (Elasticsearch)
```bash
sudo apt install elasticsearch-oss opendistroforelasticsearch
curl -so /etc/elasticsearch/elasticsearch.yml https://raw.githubusercontent.com/wazuh/wazuh-documentation/4.1/resources/open-distro/elasticsearch/7.x/elasticsearch_all_in_one.yml
curl -so /usr/share/elasticsearch/plugins/opendistro_security/securityconfig/roles.yml https://raw.githubusercontent.com/wazuh/wazuh-documentation/4.1/resources/open-distro/elasticsearch/roles/roles.yml
curl -so /usr/share/elasticsearch/plugins/opendistro_security/securityconfig/roles_mapping.yml https://raw.githubusercontent.com/wazuh/wazuh-documentation/4.1/resources/open-distro/elasticsearch/roles/roles_mapping.yml
curl -so /usr/share/elasticsearch/plugins/opendistro_security/securityconfig/internal_users.yml https://raw.githubusercontent.com/wazuh/wazuh-documentation/4.1/resources/open-distro/elasticsearch/roles/internal_users.yml

sudo rm -f /etc/elasticsearch/{esnode-key.pem,esnode.pem,kirk-key.pem,kirk.pem,root-ca.pem}
sudo mkdir /etc/elasticsearch/certs && cd /etc/elasticsearch/certs
sudo curl -so ~/search-guard-tlstool-1.8.zip https://maven.search-guard.com/search-guard-tlstool/1.8/search-guard-tlstool-1.8.zip
sudo unzip ~/search-guard-tlstool-1.8.zip -d ~/searchguard
sudo curl -so ~/searchguard/search-guard.yml https://raw.githubusercontent.com/wazuh/wazuh-documentation/4.0/resources/open-distro/searchguard/search-guard-aio.yml
sudo ~/searchguard/tools/sgtlstool.sh -c ~/searchguard/search-guard.yml -ca -crt -t /etc/elasticsearch/certs/
sudo rm /etc/elasticsearch/certs/client-certificates.readme
sudo systemctl enable –now elasticsearch
sudo /usr/share/elasticsearch/plugins/opendistro_security/tools/securityadmin.sh -cd /usr/share/elasticsearch/plugins/opendistro_security/securityconfig/ -nhnv -cacert /etc/elasticsearch/certs/root-ca.pem -cert /etc/elasticsearch/certs/admin.pem -key /etc/elasticsearch/certs/admin.key
curl -XGET https://localhost:9200 -u admin:admin -k
sudo /usr/share/elasticsearch/bin/elasticsearch-plugin remove opendistro_performance_analyzer
```

#### __Instal·lar Filebeat__
```bash
sudo apt install filebeat
curl -so /etc/filebeat/filebeat.yml https://raw.githubusercontent.com/wazuh/wazuh-documentation/4.1/resources/open-distro/filebeat/7.x/filebeat_all_in_one.yml
curl -so /etc/filebeat/wazuh-template.json https://raw.githubusercontent.com/wazuh/wazuh/4.1/extensions/elasticsearch/7.x/wazuh-template.json
chmod go+r /etc/filebeat/wazuh-template.json
sudo curl -s https://packages.wazuh.com/4.x/filebeat/wazuh-filebeat-0.1.tar.gz | tar -xvz -C /usr/share/filebeat/module
sudo mkdir /etc/filebeat/certs && cp /etc/elasticsearch/certs/root-ca.pem /etc/filebeat/certs/
sudo mv /etc/elasticsearch/certs/filebeat* /etc/filebeat/certs/
sudo systemctl enable –now filebeat
sudo filebeat test output
elasticsearch: https://127.0.0.1:9200…
```

#### __Instal·lar Kibana__
```
sudo apt-get install opendistroforelasticsearch-kibana
curl -so /etc/kibana/kibana.yml https://raw.githubusercontent.com/wazuh/wazuh-documentation/4.1/resources/open-distro/kibana/7.x/kibana_all_in_one.yml
sudo chown -R kibana:kibana /usr/share/kibana/optimize
sudo chown -R kibana:kibana /usr/share/kibana/plugins
cd /usr/share/kibana
sudo -u kibana /usr/share/kibana/bin/kibana-plugin install https://packages.wazuh.com/4.x/ui/kibana/wazuh_kibana-4.1.5_7.10.0-1.zip
sudo mkdir /etc/kibana/certs
sudo cp /etc/elasticsearch/certs/root-ca.pem /etc/kibana/certs/
sudo mv /etc/elasticsearch/certs/kibana_http.key /etc/kibana/certs/kibana.key
sudo mv /etc/elasticsearch/certs/kibana_http.pem /etc/kibana/certs/kibana.pem
sudo setcap ‘cap_net_bind_service=+ep’ /usr/share/kibana/node/bin/node
sudo systemctl enable –now kibana
sudo ufw allow 443/tcp

URL: https://<wazuh_server_ip>
user: admin
password: admin
```

#### __Common errors__
```
# curl https://raw.githubusercontent.com/wazuh/wazuh/v4.1.5/extensions/elasticsearch/7.x/wazuh-template.json | curl -X PUT “https://localhost:9200/_template/wazuh” -H ‘Content-Type: application/json’ -d @- -u <elasticsearch_user>:<elasticsearch_password> -k
# curl ‘https://<kibana_ip>:<kibana_port>/api/saved_objects/index-pattern/wazuh-alerts-3.x-*’ -X DELETE -H ‘Content-Type: application/json’ -H ‘kbn-version: 7.10.0’ -k -u <elasticsearch_user>:<elasticsearch_password>
# curl https://<ELASTICSEARCH_IP>:9200/_cat/indices/wazuh-alerts-* -u <elasticsearch_user>:<elasticsearch_password> -k
green open wazuh-alerts-4.x-2021.03.03 xwFPX7nFQxGy-O5aBA3LFQ 3 0 340 0 672.6kb 672.6kb
filebeat test output
elasticsearch: https://127.0.0.1:9200…
parse url… OK
connection…
parse host… OK
dns lookup… OK
addresses: 127.0.0.1
dial up… OK
TLS…
security: server’s certificate chain verification is enabled
handshake… OK
TLS version: TLSv1.3
dial up… OK
talk to server… OK
version: 7.10.0
```

## __Bibliografia__
**Deficions:**
- http://openaccess.uoc.edu/webapps/o2/bitstream/10609/117787/7/jpcozarTFM0620memoria.pdf **<-- GUIA PER A PROJECTE**
- https://blog.gudixsecurity.com/protege-tu-empresa-con-wazuh-edr-open-source/
- https://www.servicepilot.com/es/integration/monitoreo-wazuh/
- https://documentation.wazuh.com/current/index.html
- https://es.wikipedia.org/wiki/Wazuh

**Practica:**
- https://documentation.wazuh.com/current/installation-guide/wazuh-server/step-by-step.html

- https://www.csirt.gob.cl/media/2021/10/2SCSFP-SIEM-HE.pdf
- https://bobcares.com/blog/install-wazuh-server-on-ubuntu/
- https://www.youtube.com/watch?v=VLgmbv8a5O8
- https://gist.github.com/austinsonger/33c127fe4e760788b4ba3641295604fb